
% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex



\part{Acoustique et ondes de choc}
%\section*{\bfseries 9. Ecoulements en conduite}
\setcounter{section}{10}
\section{\bfseries Acoustique et ondes de choc}

% ================================================================================================ 
% Page de titre :
% ================================================================================================

\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
%    brancher@imft.fr

  \end{flushright}

\begin{picture}(110, 40)(0, 0)
  \put( 0,  0){\includegraphics[height=47mm]{helmholtz.jpg}}
  \put(34,  0){\includegraphics[height=47mm]{resonator_crop.jpg}}
  \put(67, 8.5){\color{gris} \small \rm 
  	\begin{minipage}{38mm}
  		Hermann Ludwig Ferdinand \\ von Helmholtz (1821--1894)
		\\ tenant dans ses mains \\ le résonateur
		acoustique \\ qui porte son nom, \\ photographié ci-contre.
	\end{minipage}}
\end{picture}

  \vspace{5mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
    %\sout{11.} 
    \quad  \hypertarget{Chap11}{11. Acoustique et ondes de choc}

  \end{flushright}

  \vspace{7mm}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Sommaire}

\small
  
\hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents[firstsection=-9]
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}

\vspace{0mm}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\bfseries Acoustique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%==========================================================================================
\input{QC_Acoustique}

\subsection{Acoustique linéaire}
%=========================================================================================




%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Modélisation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Cadre de la modélisation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\pause

\textbf{Cadre :} \medskip

Les ondes acoustiques sont de {\em petites perturbations } 
autour d'un état de base caractérisé par des propriétés thermodynamiques uniformes (identiques en tout point)
et "au repos" , c'est à dire
\[
	p=p_0, \quad T=T_0, \quad \rho = \rho_0, \quad \myvec{u} = \myvec{u}_0 = \myvec{0}.
\]


\bigskip \pause

\textbf{Objectif :} \medskip

déterminer l'évolution de ces "petites perturbations" :


$$
\begin{array}{llll} 
\mbox{ Variable } & \qquad \qquad & \mbox{ Ordre de grandeur : } & \mbox{ Hypothèse : }\\
p' = (p - p_0) && [p'] &  [p']  \ll p_0 \\
\rho' = (\rho - \rho_0) & & [\rho']  & [\rho']   \ll \rho_0 \\
T' = (T - T_0) & & [T']  &   [T']  \ll \rho_0 \\
\vec{u}' = \myvec{u}  \cancel{-\myvec{u}_0}&& [ |\vec{u}'| ] = u & u \ll c_0 \\
\end{array}	
$$	 	

 

%\[
%	\myvec{u} = \myvec{u}_0 + \myvec{u}\myprime(\myvec{x}, t), \quad
%  p = p_0 + p\myprime(\myvec{x}, t), \quad
%  T = T_0 + T\myprime(\myvec{x}, t), \quad
%  \rho = \rho_0 + \rho\myprime(\myvec{x}, t)
%\]





\bigskip \pause

\textbf{Hypothèses :} \medskip
\begin{itemize}
%\item 
%On supposera ces perturbations "petites" (ou infinitésimales), d'ordre $\varepsilon \ll 1$
%\[
%	\frac{(\delta p)}{p_0}, \; \frac{T\myprime}{T_0}, \; \frac{\rho\myprime}{\rho_0}, 
%	\; 
%	\frac{\myvec{u}\myprime}{c_0}
%	\sim \varepsilon \ll 1	
%\]

%et 
\item 
on négligera tous les {\em termes non linéaires} (de la forme $u' \cdot u'$,  $ u' \cdot  \rho'$, ...)
\pause
\item les effets dissipatifs (viscosité et conduction thermique) sont négligeables.
 \pause
 \item gravité non pertinente.
 \end{itemize}

Remarque : la seule échelle de vitesse est %$c_0 = 1/\sqrt{\rho_0 \chi_s}$.
$c_0 = \sqrt{{\left( \frac{\partial p}{\partial \rho} \right)}_s }$ déjà introduite aux chapitres 1 et 8. 

\smallskip 
Echelle de temps associée : ${\color{red} \tau_{ac} =  L/c_0}$ 


\vspace{10mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Equation de la quantité de mouvement}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Conservation de la quantité de mouvement : Analyse dimensionnelle}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Sous ces hypothèses l'équation de Navier-Stokes se simplifie alors en :

$$
\color{vert}
\rho_0 \dpdt{\myvec{u}\myprime} = - \gradient p \myprime
$$

\pause \bigskip
{\color{bleu} 
Justification plus rigoureuse  par analyse dimensionnelle (cf. chapitres 5 et 9)  :
\begin{equation}
\begin{array}{ccccccc}
\underbrace{\rho \dpdt{\myvec{u}}}_{{\cal I}} 
&+& 
\underbrace{\rho \mytensor{grad} (\myvec{u}) ) \cdot \myvec{u}}_{{\cal C}} 
 &=&
\underbrace{ - \gradient p }_{{\cal P}} 
 &+& 
 \underbrace{ \mu \left( \Delta \myvec{u} + \gradient (div(\myvec{u})/3)  \right)}_{{\cal V}} 
  \\
  \color{red}{\frac{\rho_0 u}{\tau_{ac}} = \frac{\rho_0 u c_0 }{L}}
  &&
   \color{red}{\frac{\rho_0 u ^2}{L}}
&&
   \color{red}{\frac{[p']}{L}}
   &&
    \color{red}{\frac{\mu u }{L^2}}
   \end{array}
\end{equation}

\pause

Régime Acoustique : le terme dominant est ${\cal I}$.


\begin{itemize}
\item \color{bleu} $\frac{[{\cal C}]}{[{\cal I}]}  \ll 1 \Longleftrightarrow \frac{u}{c_0} = Ma \ll 1$

\item \color{bleu} $\frac{[{\cal V}]}{[{\cal I}]}  \ll 1 \Longleftrightarrow \frac{c_0 L}{\nu }  \ll 1 $%\Longrightarrow Re \gg 1$


{
\tiny
\color{gray}
(Remarque : Dans un gaz $\nu \approx v_q \ell$ où $\ell$ est le libre parcours moyen et $v_q \approx c_0$ la vitesse quadratique moyenne (cf. Chap. 3).


Donc $\frac{c_0 L}{\nu } \approx L/\ell = Kn$. 
Le terme  visqueux est donc effectivement négligeable a partir du moment ou l'hypothèse du milieu continu est vérifiée !)
}
 
  \color{bleu}

\item Le PMD permet de déterminer la jauge de pression $[p']$  : 
$\frac{[{\cal P}]}{[{\cal I}]}  \approx 1 \Longleftrightarrow \quad [p']  = \rho_0  c_0 u $.
\end{itemize}



}

\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Equation de la masse}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Conservation de la masse : analyse dimensionnelle}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

De même l'équation de continuité se simplifie sous la forme:

\begin{equation}
	\color{vert}
  \dpdt{\rho\myprime} + \rho_0 \divergence \myvec{u}\myprime = 0
\end{equation}

\bigskip
\pause

{\color{bleu} 

Justification plus rigoureuse par analyse dimensionnelle (cf. chapitres 5 et 9 ) :
\begin{equation}
\begin{array}{cccccc}
   \underbrace{\dpdt{\rho}}_{{\cal I}} 
   &+&
\underbrace{ \myvec{u} \cdot \gradient(\rho)}_{\cal C}  
 &+& 
   \underbrace{\rho  \divergence (\myvec{u})}_{\cal D}  
   &= 0 \\
    \color{red}{\frac{[ \rho'] }{\tau_{ac}}}
  &&
   \color{red}{\frac{ [ \rho']  u}{L}}
&&
   \color{red}{\frac{\rho_0 u}{L}}
\end{array}   
\end{equation}
}

\pause \bigskip
\color{bleu} 


Régime Acoustique : le terme dominant est ${\cal I}$.


\begin{itemize}
\item \color{bleu} $\frac{[\cal C]}{[\cal I]}  \ll 1 \Longleftrightarrow \frac{u}{c_0} = Ma \ll 1$

\item 
\color{bleu}  PMD : $\frac{[D]}{[I]} \approx 1$ 
$\Longrightarrow$ $\frac{[\rho']}{\rho_0}  = \frac{u}{c_0}$.
\end{itemize}



\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Compressibilité et vitesse du son}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Compressibilité : évolution thermodynamique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small



Si les mécanismes de diffusion (viscosité et conduction thermique) sont négligeables, l'évolution est {\color{red} isentropique }
$$
\ddt{s} = 0 
$$

\pause 
{\color{gray} Justification plus rigoureuses a partir de l'équation-bilan de l'entropie massique $s$ (cf. MMC et Formulaire, annexe C.6)
\begin{equation}
		\rho T \ddt{s} 
		= \mytensor{\tau} : \mytensor{grad}(\vec{u}) + k \left| \gradient T\right|^2  
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}
}
\pause

Dans ce cas un développement limité de la relation d'état sous la forme $p = p(\rho,s)$ conduit à :

$p' = c_0^2 \rho'$, avec :

 $$
 c_0^2 = 
{\left. \frac{\partial p}{\partial \rho} \right|}_s 
 $$

\pause

On a déjà introduit cette échelle de vitesse dans le chapitre 1 (analyse dimensionnelle).

On va démontrer dans la suite de ce chapitre qu'il s'agit bien de la {\bf vitesse des ondes sonores}.

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Vitesse du son : ordre de grandeur}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

 $$
{\color{red} c_0^2 = 
{\left( \frac{\partial p}{\partial \rho} \right)}_s} 
 $$

\pause
\medskip
\begin{itemize}
\item
\textbf{Cas d'un gaz parfait :}   On peut partir de la loi de Laplace 

\smallskip
$$p\rho^{-\gamma} = cte$$ 

ce qui conduit directement à :

$$
{\color{red} c_0^2 = \frac{\gamma P_0}{\rho_0} = \gamma r T_0}
$$

\pause 
{\bf Ordre de grandeur} :  Air dans les C.N.T.P : ${\color{red} c_0 \approx 340 m/s}$.

\pause
\bigskip
\item
\textbf{Cas des liquides : }  Il n'y a pas d'équivalent de la loi de Laplace, mais on la compressibilité peut être mesurée expérimentalement a travers le {\bf coefficient de compressibilité isentropique} $\chi_s$ :

$$
\chi_s = \frac{1}{\rho} {\left( \frac{\partial \rho}{\partial p} \right)}_s 
$$

On a alors :
$$ {\color{red}
c_0 = \frac{1}{\sqrt{\rho_0 \chi_s}}}
$$

{\bf Ordre de grandeur} : Eau dans les C.N.T.P : $\chi_s = 5\times 10^{-10} Pa^{-1}$ donc ${\color{red} c_0 \approx 1500 m/s}$.
\end{itemize}

%\smallskip
%On en déduit :
%$$
%\frac{p'}{p_0} - \gamma \frac{\rho'}{\rho_0}  = 0
%$$
%
%Soit $p' = c_0^2 \rho'$ avec $c_0^2 = \frac{\gamma P_0}{\rho_0} = \gamma r T_0$
%
%\medskip \pause
%
%On a déjà introduit cette échelle de vitesse dans le chapitre 1 (analyse dimensionnelle).
%
%On va démontrer ici qu'il s'agit bien de la {\em vitesse des ondes sonores}.
%
%
%\medskip \pause
%\textbf{Généralisation :}  
%
%Pour une équation d'état donnée sous la forme $\rho = \rho(p,s)$ on justifie que $p' = c_0^2 \rho'$, avec :
%
% $$
% c_0^2 = 
%{\left. \frac{\partial p}{\partial \rho} \right|}_s 
% $$
% 
% %NB on peut aussi écrire : $  c_0^2 = \frac{1}{\rho \chi_s} \quad$
% 
%% $$ \mbox{ où } \quad
%%\chi_s  = \frac{1}{\rho} {\left. \frac{\partial \rho}{\partial p} \right|}_s
%%\quad \mbox{ est le coefficient de compressibilité adiabatique.}
%%$$
% 
%
%\vspace{0mm}

\end{frame}


%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\subsubsection{Vitesse du son}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Vitesse du son}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%%Les prédictions théoriques précédentes font apparaître la vitesse de propagation des ondes
%%acoustiques, appelée vitesse du son, dont l'expression générale est donnée par
%
%%Rappels : les propriétés thermodynamiques permettent de définir une échelle de vitesse, appelée vitesse du son, définie par
%
%%\[
%%	\color{vert}
%%	c_0 = \dfrac{1}{\sqrt{\rho_0 \kappa_s}}
%%\]	
%%où $\rho_0$ désigne la masse volumique ambiante du fluide, supposée uniforme, 
%%et $\kappa_s$ correspond \\ au coefficient de compressibilité isentropique du fluide
%%dans les conditions thermodynamiques ambiantes.
%
%%\bigskip \pause
%
%\textbf{Dans l'air :}  \medskip
%
%L'air est un gaz parfait obéissant à la loi de Boyle--Mariotte $p_0 = \rho_0 r T_0$, \\ où $r = 287$ J/kg/K désigne la constante spécifique de l'air :
%\[
%	\color{red} c_0 = \sqrt{\dfrac{\gamma p_0}{\rho_0}} = \sqrt{\gamma r T_0}
%\]
%soit, à $T_0 = 20 ^o  C  = 293 K$, {\color{vert} $c \sim 340$ m/s}
%
%\bigskip \pause
%
%\textbf{Dans l'eau :} \medskip
%
%$\chi_s \sim 5 \times 10^{-10}$ Pa$^{-1}$ et $\rho_0 = 10^3$ kg/m$^3$ : 
%{\color{vert} $c_0 = 1/\sqrt{\rho_0 \chi_s} \sim 1400$ m/s}
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation de Helmholtz}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equation de Helmholtz}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small



\medskip

\pause
Les équations du modèle mis en place précédemment 
s'écrivent donc, pour les perturbations en vitesse $\myvec{u}'$, 
en pression $p'$ et masse volumique $\rho'$ :
\begin{eqnarray}
	\dpdt{\rho'} + \rho_0\divergence \myvec{u}' & = & 0
	\\
	\rho_0 \dpdt{\myvec{u}'} + \gradient p' & = & \myvec{0}
	\\
	p' & = & c_0^2 \, \rho'
\end{eqnarray}

\medskip

\pause
Par combinaison de ces trois équations, on montre que les perturbations
vérifient l'équation de l'acoustique linéaire
\begin{equation}
	\color{vert}
	%\mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
	\ddpdt{p'} - c_0^2 \Delta p' = 0 \qquad \mbox{(équation de HELMHOLTZ)}
\end{equation}

\pause

{\color{gris} Démonstration :

La première équation s'écrit aussi : $ \frac{1}{c_0^2}\dpdt{p'} + \rho_0\divergence \myvec{u}'$. 
Dérivons par rapport au temps cette équation, et prenons la divergence de la seconde. Il reste à soustraire les deux équations, la vitesse disparaît grâce à l'identité $\partial/ \partial t (\divergence \myvec{u}') = \divergence ( \partial \myvec{u}'/ \partial t)$.
 }

\vspace{0mm}

\end{frame}


\subsubsection{Energie acoustique}
\begin{frame}{Mesure de l'énergie acoustique}

\small

Comment mesure-t-on l'énergie associée à une onde acoustique ?

\pause
\medskip

L'énergie acoustique est une quantité quadratique, proportionnelle au carré de la pression :

\medskip

$E_a \approx |p'|^2$ \qquad {\color{gris} (Pour une définition plus rigoureuse, cf. cours "Ondes" en M1)}


\pause
\medskip

En pratique les énergies acoustiques correspondant aux fréquences audibles varient sur 6 ordres de grandeur. Il est donc plus commode d'utiliser une échelle logarithmique.
\pause
\medskip

Définition pratique : 

$$
E_{a,dB} = 10 \, log_{10} \left(\frac{E_a}{E_{a,0}} \right) =  20 \, log_{10} \left(\frac{|p'|}{p_0} \right) 
$$

où $p_0$ est le niveau de pression correspondant à la plus faible amplitude audible ($p_0 = 20 \mu Pa$), et $E_{a,0}$ est l'énergie acoustique correspondante.

%et $p_a$ l'amplitude caractéristique des pressions acoustiques ($p_a \equiv A$ pour une onde plane).

\pause
\medskip

Ordres de grandeurs :

\begin{itemize}
\item Seuil d'audibilité :  $E_{a,dB} = 0 dB$, c.a.d.  $|p'| \approx 20 \mu Pa$ 

\item Appartement calme : $E_{a,dB} = 40 dB$, c.a.d. $|p'| \approx 2 m Pa$ 

\item Conversation courante : $E_{a,dB} = 60 dB$, c.a.d.  $|p'| \approx 20 m Pa$ 

\item Concert : $E_{a,dB} \leq 102 dB$ (décret 2017), c.a.d.  $|p'| \leq 2 Pa$ 

\item Seuil de douleur : $E_{a,dB} = 120 dB$, c.a.d.  $|p'| \approx 20 Pa$ 
\end{itemize}

\end{frame}



%==========================================================================================
\subsubsection{Ondes planes}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Solution générale}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ondes planes : solutions}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small
On peut rechercher des solutions générales de l'équation de Helmholtz sous la forme d'ondes, \\
appelées ondes acoustiques (cf. cours M1).
On se restreint ici à l'étude des ondes \textcolor{vert}{planes}, solutions de la forme
\[ \color{vert}
	\myvec{u}' = u'(x, t) \, \vec{e}_x, \qquad p' = p'(x, t).
\]
Dans ce cas l'équation de Helmholtz s'écrit sous la forme suivante (également appelée Equation de d'Alembert) :
\begin{equation}
	\color{vert}
		 \ddpdx{ p'} - \frac{1}{c_0^2} \ddpdt{p'} = 0 
\end{equation}
\pause


On remarque que cette équation peut se factoriser sous la forme :
\[
	\left (\dpdx{} - \frac{1}{c_0} \dpdt{} \ \right ) \left (\dpdx{} + \frac{1}{c_0} \dpdt{} \right) p'
=
	0
\]
\pause


\[
\mbox{ Ou encore }
 \frac{\partial }{\partial x_+} \frac{\partial }{\partial x_-} p' = 0
 \]
 avec le changement de variable $ x_+ = x-c_0 t \mbox{ et } x_- = x+c_0 t$ 

\medskip


\textcolor{gris}{\small (En effet 
$\frac{\partial}{\partial x_+} = \frac{dx}{dx_+} \frac{\partial}{\partial x} + \frac{dt}{dx_+} 
\frac{\partial}{\partial t}  = 
\frac{\partial}{\partial x} - \frac{1}{c_0} \frac{\partial}{\partial t}$; de même pour $ \frac{\partial}{\partial x_-}$ ).}

\smallskip
On en déduit qu'une solution générale peut se mettre sous la forme :


\[ \color{red}
	p' =   f(x_+) + g(x_-)
\]

\[ \mbox{ soit : } \color{red} 
	p'(x, t) =   f(x-c_0 t) + g(x+c_0 t)
\]

Cette solution s'interprète comme la superposition de deux {\color{red} ondes planes progressives} se propageant en direction contraire.

%On montre alors que la vitesse associée est donnée par :
%\[ \color{red}
%	u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} \left[  f(x-c_0 t) - g(x+c_0 t) \right]
%\]


%Interprétation : ces deux termes correspondent à des ondes planes se propageant en direction positive et négative.



\vspace{0mm}



\end{frame}


%------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Ondes planes progressives }
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\small

Considérons plus particulièrement la solution 

$$ p' =  f(x_+) = f(x-c_0 t)  $$

\medskip
Interprétation : 

$x_+ = x-c_0 t$ est la coordonnée dans un référentiel se déplaçant à la vitesse $+c_0$

\smallskip
$=>$ la perturbation de pression associée à l'onde se déplace à la vitesse $+c_0$

\smallskip
{\color{bleu}  Illustrations multimédia :
{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/waves_superposition_reflection.htm#travelling
\end{verbatim}
}
}

\pause

\smallskip

On montre de plus que la perturbation de vitesse $u'$ associée est donnée par : {\color{vert}[ Démonstration]}
$$
u' = \frac{1}{\rho_0 c_0} f(x-c_0 t)
$$

{\color{gris} Démonstration : Cette relation se déduit de l'équation de qdm qui s'écrit ici : $\rho \partial u'/\partial t = - \partial p'/\partial x$. } 

$=>$ la  vitesse est proportionnelle à la perturbation de pression {\color{vert} et de même signe}.

\smallskip




{\color{bleu}
 Illustrations avec le programme \verb| wavesimulator.m |
}

\pause
\bigskip

De même on interprète la solution $ p' =  g(x_-) = g(x+c_0 t)  $ 

comme une onde se propageant à la vitesse $-c_0$, 

Et on montre que la perturbation de vitesse associée est $u' = \frac{-1}{\rho_0 c_0} g(x+c_0 t)$.

$=>$ pour cette seconde solution la vitesse est proportionnelle à la perturbation de pression et 
{\color{vert} de signe opposé}.


%On montre alors que la vitesse associée est donnée par :
%\[ \color{red}
%	u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} \left[  f(x-c_0 t) - g(x+c_0 t) \right]
%\]


%Interprétation : ces deux termes correspondent à des ondes planes se propageant en direction positive et négative.



\vspace{0mm}

\end{frame}

%\subsubsection{Réflexions d'ondes plane sur une extrémité}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Ondes planes : réflexion sur une extrémité fermée}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Etudions la propagation d'une onde plane dans un tube de section
constante occupant la région ($x<0$), {\bf fermé} à son extrémité.

La solution doit donc vérifier la condition limite $u'(0,t)=0$.

\pause
\medskip

Une solution d'onde simple 

(c.a.d. $ \color{red} p'(x, t) =   f(x-c_0 t) $ et $ \color{red}u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} f(x-c_0 t)$)

 ne peut pas être valable $\forall t$ !

\pause
\medskip

Solution : il faut inclure une seconde onde simple représentant la {\em réflexion}.

\[ \color{red}
	p'(x, t) =   f(x-c_0 t) + g(x+c_0 t)
\]
\[ \color{red}
	u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} \left[  f(x-c_0 t) - g(x+c_0 t) \right]
\]

%Dans ce cas le terme $f$ correspond à une {\em onde incidente} provenant du coté $x<0$ et se propageant dans la direction positive. Le terme $g$ correspond à l'{\em onde réfléchie} générée à la position $x=0$ et se propageant dans la direction négative.

\pause

%\begin{itemize}


%\item Si le tuyau est fermé à son extrémité $x=0$, 


La condition $u'(x=0,t)$ conduit à la conclusion que {\color{red} L'onde de pression se réfléchit en gardant le même signe}.

\pause
\medskip
\textcolor{gris}{Démo : $u'(x=0,t) = (\rho_0 c_0)^{-1} [f(-c_0t) - g(+c_0t) ] = 0.$ Donc $g(s) = +f(-s)$.} 

\end{frame}



%\subsubsection{Réflexions sur une extrémité ouverte}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Ondes planes : réflexion sur une extrémité ouverte}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

De même, pour un tuyau semi-infini et {\em ouvert} à la position $x=0$ (en contact avec l'atmosphère ambiante de pression $p \approx p_0$),
la solution doit vérifier la condition limite $p'(0,t)=0$.

\pause
\medskip

On justifie de la même manière qu'une onde simple ne convient pas et qu'il faut chercher a nouveau la solution comme somme d'une onde incidente et d'une onde réfléchie.

\[ \color{red}
	p'(x, t) =   f(x-c_0 t) + g(x+c_0 t)
\]
\[ \color{red}
	u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} \left[  f(x-c_0 t) - g(x+c_0 t) \right]
\]

\pause
\medskip

Cette fois-ci la condition $p'(x=0,t)=0$ conduit à 
la conclusion que {\color{red} L'onde de pression se réfléchit en changeant de signe.}
\pause
\medskip

\textcolor{gris}{Démo : $p'(x=0,t) =  [f(-c_0t) + g(+c_0t) ] = 0.$ Donc $g(s) = -f(-s)$.} 

\pause
\medskip

{ \color{vert} Remarque :  une modélisation plus fine montre que la
condition $p'=0$ est en réalité à appliquer à une distance $\Delta$
de l'extrémité du tuyau, où $\Delta$ est une "correction de longueur" donnée par 
 $\Delta \approx 0.61 D$ où $D$ est le diamètre du tuyau.

L'onde se réfléchit donc (en changeant de signe) à la position $x=\Delta$ et non à la position $x=0$.
}



\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Reflexions d'ondes planes : conséquences}

\small

\begin{itemize}
\item Sur une extrémité fermée, une onde plane de pression se réfléchit en gardant le même signe.

\item Sur une extrémité ouverte, une onde plane de pression se réfléchit
en changeant de signe.

\end{itemize}


Conséquence : 

la fréquence fondamentale d'un tuyau "ouvert-ouvert" (flûte) vaut $f = c/2L$ et celle d'un tuyau ouvert-fermé (clarinette) 
vaut $f= c/ 4L$.

{\color{bleu}


\medskip
Illustrations avec le programme 
 \verb| wavesimulator.m |
 
Illustration multimédia : 
{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://newt.phys.unsw.edu.au/jw/flutes.v.clarinets.html
\end{verbatim}
}

}
\medskip
\pause
On verra une seconde démonstration de ces relations dans le TD 11.1



\end{frame}

\comment{
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Ondes progressives monochromatiques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Ondes progressives monochromatiques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Considérons un cas particulier important :

$$
p' = f(x_+) = A \cos ( k x_+ + \varphi_A )  \equiv A \cos ( k (x - c_0 t)  + \varphi_A ) 
$$


On appelle cette solution une {\em Onde plane progressive monochromatique}. 

Celle-ci s'écrit également :

$$
	{\color{red} p'(x, t)  = A \cos ( kx -\omega t + \varphi_A) } \equiv Re \left[ \underline{A} \, e^{i(kx-\omega t)}  \right] \quad \mbox{ avec } \underline{A} = A e^{i \phi_A}  
$$




%où $A = |A| e^{i \phi_A}$ est une amplitude éventuellement complexe, 
%$k$ le nombre d'onde (en $rad/m$) et $\omega$ la pulsation ($rad/m$).
%\begin{itemize}
%\item
%$k$ est relié à la longueur d'onde par $k = 2 \pi / \lambda$
%\item
%$\omega$ est relié à la période $T$ par $\omega = 2 \pi /T$ et à la fréquence $f$ (en cycle/s) par 
%$\omega = 2 \pi f$.
%\item $k$ et $\omega$ sont reliés entre eux par la {\em relation de dispersion} $ \omega/k = c_0$.

%\item {\color{grey} Rem : $\omega/k$ ne dépend pas de la fréquence $\omega$, les ondes sonores sont donc {\em non dispersives}}.
%\end{itemize}

 \smallskip
 
 
\begin{picture}(117, 33)(-3, 0)
	\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{mode_normal.png}}
	\put(27, 27){$\lambda = 2\pi/k$}
	\put(8, 18){$|A|$}
	\put(33, 8){$|A|$}
	\put(36.5, 15){$c$}
	\put(62, 15){%
		\begin{minipage}{55mm} 
			\begin{itemize}
			\item
				$A$ : amplitude de pression 
				
				($\underline A $ amplitude complexe)
			\item
				$k = 2\pi/\lambda$ : nombre d'onde (en rad/m)
			\item
				$\lambda = 2\pi/k$ : longueur d'onde
			\item
				$\omega = 2 \pi /T$ : pulsation (en rad/s)
			\item 
				$f = 1/T = \omega/2 \pi$ : fréquence (en Hz)		
			\item
				$T = 2 \pi/\omega $ : période (en s)	
			\item
				$c = \omega/k$ : vitesse de phase (ou célérité)
		         \item
		         	Par construction $c=c_0$ pour une onde plane acoustique. 
			\end{itemize}
		\end{minipage}}
\end{picture}

\pause
La perturbation de vitesse associée s'écrit:
$$
	{\color{red}  u'(x, t)  = \frac{A}{\rho c_0}  \cos ( kx -\omega t + \varphi_A) } 
	$$


\pause 

\smallskip

{\color{blue} 
{\scriptsize 
Illustration multimédia :
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/travelling_sine_wave.htm
\end{verbatim}
}

 Illustrations avec le programme \verb| wavesimulator.m |
}


%medskip

%En injectant cette forme de solution dans l'eq. de Helmholtz, on obtient directement : $c = c_0$. 


%La célérité des ondes acoustiques est donc la même pour toutes les longueurs d'ondes (et toutes les fréquences).


%\medskip

%Les ondes sont acoustiques sont dites \textcolor{vert}{non dispersives} : 
%les sons graves se propagent donc à la même vitesse que les sons aigus\ldots

%\medskip

%\textcolor{gris}{
%Remarque  : la situation est différente pour les ondes de surface (vagues) 
%qui sont dispersives, les ondes de grande longueur d'onde se propagent plus vite que les ondes de petite longueur d'onde (cf programme M1).
%}



%\vspace{39mm}

\end{frame}

%\subsubsection{Ondes stationnaires}
\begin{frame}[fragile]{Solution d'onde stationnaire harmonique}

\small

\bigskip

La superposition linéaire de deux ondes progressives monochromatiques de même amplitude conduit à une solution appelée
{\em onde stationnaire }.

\medskip
Cette solution peut s'écrire sous la forme : 
$$
p'(x,t) = A \left( \cos (kx - \omega t) + \cos ( kx + \omega t) \right) = 2 A \cos k x \cos \omega t
$$
$$
u'(x,t) = (\rho_0 c_0)^{-1} A \left( \cos (kx - \omega t) - \cos ( kx + \omega t)  \right) = \frac{2 A}{\rho_0 c_0} 
\sin k x \sin \omega t
$$

Cette situation se rencontre en particulier lors de la réflexion d'une onde progressive sur une extrémité fermée ou idéalement ouverte.

\bigskip

 
{\color{blue} 

 Illustrations avec le programme \verb| wavesimulator.m |

 Illustration multimédia :
{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://newt.phys.unsw.edu.au/jw/strings.html
\end{verbatim}
}

}
\pause
\medskip

\begin{itemize}

\item Dans le cas d'une extrémité fermée, celle-ci est un noeud de vitesse (position où $u'=0 \quad \forall t$)  et un ventre de pression (position où $p'$ est extrémal).

\pause
\medskip

\item  Dans le cas d'une extrémité ouverte, celle-ci est un noeud de pression (position où $p'=0 \quad \forall t$)  et un ventre de vitesse (position où $u'$ est extrémal).



\end{itemize}

\medskip

Application : on retrouve une seconde démonstration des fréquences fondamentales des tuyaux de flûte et de clarinette (TD).

\vspace{39mm}

\end{frame}
}

\begin{frame}[fragile]{Illustrations multimedia}

\small
Ondes progressive (impulsion)

{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/waves_superposition_reflection.htm#travelling
\end{verbatim}
}

Onde progressive sinusoidale

{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/travelling_sine_wave.htm
\end{verbatim}
}


Reflexion sur une discontinuité (ondes sur une corde)

{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/waves_superposition_reflection.htm#densities
\end{verbatim}
}

Flutes et clarinettes
{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://newt.phys.unsw.edu.au/jw/flutes.v.clarinets.html
\end{verbatim}
}

Un bon point de départ pour en savoir plus :

{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.editions.polytechnique.fr/files/pdf/EXT_0840_2.pdf
\end{verbatim}
}

\end{frame}

%==========================================================================================
%\subsection{Energie et intensité acoustiques}
%=========================================================================================


\comment{
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation de l'énergie cinétique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equation de l'énergie cinétique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small


Considérons a nouveau le bilan local d'énergie cinétique (cf. formulaire C.3)



\begin{equation}
		\rho \ddt{} \frac{ |\vec{u}|^2}{2} 
		=   - \gradient p \cdot {\vec u} + \vec{u} \cdot \divergence ( \mytensor{\tau} )
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}

Sous les hypothèses de l'acoustique linéaire, celui-ci peut s'écrire :

\begin{equation}
		 \dpdt{} \left( \rho_0 \frac{u'^2}{2} \right)
		 = - \divergence( p' {\vec u}' ) + p' \divergence( {\vec u}' )  
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}


\pause

\begin{itemize}
\item
	Le terme de gauche correspond aux taux de variation de l'énergie cinétique volumique $e_c$.

{\color{gray} (Remarque : dans ce chapitre $e_c$ est une énergie volumique et non plus massique comme dans les autres chapitres).}


\item
	Le premier terme à droite s'interprète comme la {\em puissance extérieure des forces de pression} par unité de volume
\item
 	Le deuxième terme à droite correspond à {\em puissance intérieure des forces de pression} par unité de volume.

	En utilisant l'équation de la masse ce terme peut s'écrire	
	\[
		p' \divergence ( \myvec{u}') = - \frac{p'}{\rho_0} \dpdt{\rho'}  = -\frac{1}{ \rho_0 c_0^2} p'  \dpdt{p'}  = -\dpdt{e_p}
	\]
	où $e_p =  \frac{p'^2}{2 \rho_0 c_0^2}$ désigne une énergie potentielle volumique associée à la pression acoustique.
\end{itemize}

\pause
%L'équation de l'énergie cinétique a donc pour expression
%\[
%	\color{vert}
%	\dpdt{} \left(e_c+e_p \right) = -\dpdx{}(p'u')  \]

\vspace{0mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation de l'énergie acoustique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equation de l'énergie acoustique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

En introduisant l'\textcolor{vert}{énergie acoustique} {\color{brown} par unité de volume}
\[
	\color{vert}
	e_a = e_c + e_p = \frac{1}{2} \rho_0 u'^2 + \frac{1}{2\rho_0 c_0^2} p'^2
\]
\pause
et le vecteur \textcolor{blue}{intensité acoustique} 
\[
	\color{blue}
	\vec{I} = p' \vec{u}'
\]
\pause
le bilan local d'énergie mécanique s'écrit alors
\[
	\color{red}
	\dpdt{e_a} = - \divergence (\vec{I})	
\]

\pause

En intégrant sur un volume de contrôle $\Omega$ on obtient le bilan global correspondant :
\[
\color{red}
\dpdt{}  \left[ \iiint_{\Omega} e_a dV \right] = - \oint_{\partial \Omega } \vec{I} \cdot \vec{n} dS. 
\]

\pause
Le vecteur $\vec {I}$ s'inteprète donc comme un {\em flux d'énergie acoustique} transporté (ou "rayonné") par les ondes. 

%On montre ensuite la relation très importante :



\smallskip
\pause
{\bf Remarque :} pour une onde plane, $\vec{u'} = \pm p' / (\rho_0 c_0) \vec{e}_x$, donc 
$$
\color{red} \vec{I} = \pm \frac{(p')^2}{\rho_0 c_0} \vec{e}_x { \color{brown} = \pm c_0 e_a \vec{e}_x}
$$

{ \color{brown} Ce résultat important montre que } { \color{red} L'énergie acoustique se propage à la vitesse $\pm c_0$ }


\end{frame}

\begin{frame}{flux d'énergie : cas des ondes planes}
\small
\color{gray}
\textbf{Cas d'une onde plane progressive d'amplitude $A$:} 
\smallskip

$$
p'(x,t) = A \cos (k x - \omega t) ; 
\quad
u'(x,t) = \frac{A}{\rho_0 c_0}  \cos (k x - \omega t) 
$$

%\pause
\color{gray}
On montre alors que :

\begin{itemize}
\color{gray}
\item l'énergie acoustique {\em moyenne } $\overline{e_a} = \frac{1}{T} (\int_0^T e_a dt)$ vaut :
$$
\color{red} \overline{e_a}  = \frac{A^2}{2 \rho_0 c_0^2}
$$

On note au passage que les valeurs moyennes de l'énergie cinétique et potentielle sont égales 
($\overline{e_c} = \overline{e_m} = \frac{A^2}{4 \rho_0 c_0^2}$) ; 
en accord avec le principe de l'équipartition de l'énergie !

%{\color{gris} NB les valeurs instantanées sont aussi égales ; cependant ce résultat est moins général et n'est vrai que pour les ondes acoustiques planes progressives.}

\pause 
\color{gray}
\item L'intensité acoustique moyenne vaut $\overline{ \vec{ I}} = \overline{I}_x \vec e_x$ avec :
  
$$
\color{red} \overline{I}_x = \overline{ p' u'  } = \frac{A^2}{2 \rho_0 c_0}  
\equiv  c_0 \overline{e_{a}}  
$$
Le flux d'énergie est égal à la densité d'énergie multiplié par la vitesse de l'onde.

$c_0$ est donc également {\em la vitesse de propagation de l'énergie} {\color{gris} 

(aussi appelée {\em vitesse de groupe}, cf. programme M1)}

\end{itemize}

\pause

%{\bf Généralisation :} Dans le cas de deux ondes planes de vitesse $+c_0$ et $-c_0$ et 
%d'amplitude respective $A$ et $B$ . 

% L'intensité acoustique moyenne vaut $\overline{ \vec{ I}} = \overline{I}_x \vec e_x$ avec :
  
%$$
%\color{red} \overline{I}_x = \frac{A^2}{2 \rho_0 c_0}  -  \frac{B^2}{2 \rho_0 c_0} 
%\equiv (+ c_0) \overline{e_{a,A}}  + (-c_0)  \overline{e_{a,B}}
%$$


%\pause

%Remarque : pour une onde stationnaire ($A$ = $B$) le flux d'énergie net est nul ! %($\overline{I}_x = 0$)
 


\vspace{0mm}
\end{frame}
}




\comment{

%-----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Réflexion et transmission sur une discontinuité}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Réflexion et transmission sur une discontinuité}

\small

Exercice complémentaire (correction sur moodle)

On étudie la propagation d'ondes dans un milieu présentant une discontinuité :

$$
(x<0 ) : \quad \rho_0 = \rho_1 ; c_0 = c_1 ; \quad \qquad (x>0 ) : \quad  \rho_0 = \rho_2 ; c_0 = c_2
$$

On suppose que le champ de pression est donné par une loi de la forme suivante :
\begin{equation}
p'(x,t) = \left\{ \begin{array}{ll} 
A \cos (k_1 x - \omega t) + B \cos(-k_1 x - \omega t) & \quad ( \mbox{ pour }  x<0) \\
C \cos (k_2 x - \omega t) & \quad ( \mbox{ pour }  x>0) 
\end{array}
\right.
\label{eq:ABC}
\end{equation}


Montrez que les coefficients de réflexion et de transmission (en intensité acoustique) sont donnés par :

\begin{equation}
R = \frac{|\overline{I_{x,B}}|}{|\overline{I_{x,A}}|} =   \frac{|B|^2/\rho_1 c_1}{|A|^2/\rho_1 c_1} = \left(\frac{\rho_1 c_1 - \rho_2 c_2}{\rho_1 c_1 + \rho_2 c_2}\right)^2,
\quad
T =  \frac{|\overline{I_{x,C}}|}{|\overline{I_{x,A}}|} =  \frac{|C|^2/\rho_2 c_2}{|A|^2/ \rho_1 c_1}    = \frac{4 \rho_1 c_1\rho_2 c_2}{(\rho_1 c_1 + \rho_2 c_2)^2}.
\label{eq:RT}
\end{equation}

\pause

Application numérique : entre l'eau et l'air $T = 0.001  \equiv -30 db$. Très mauvais !

\pause

La transmission peut être augmentée avec un dispositif mécanique "adaptateur d'impédance" dont un très bel exemple est constitué par les osselets de l'oreille moyenne.

\begin{figure}
$$
\includegraphics[width=.25\linewidth]{OreilleMoyenne.jpg}
\includegraphics[width=.25\linewidth]{ModeleOreille.png}
$$
\caption{$(a)$ physiologie de l'oreille et $(b)$ Modèle mécanique simplifié des osselets de l'oreille moyenne.}
\end{figure}


\end{frame}
}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Ondes sphériques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ondes sphériques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Considérons des ondes décrites en coordonnées sphériques sous la forme 

$p' = p'(r,t)$ ; $\vec{u}'  = u(r,t) \vec{e}_r$.

\smallskip
\pause

En utilisant l'expression de l'opérateur Laplacien en coordonnées sphériques, l'équation de Helmholtz s'écrit :

\begin{equation}
	\color{vert}
	\ddpdt{p'} = c_0^2 \nabla^2 p' \equiv \frac{1}{r} \frac{\partial^2}{\partial r^2}\left(r p'\right)
\end{equation}

\smallskip
\pause

La solution générale peut s'écrire sous la forme :
$$
p'(r,t) = \frac{f(r-c_0 t)}{r} +  \frac{g(r+c_0t)}{r} 
$$

On reconnait une {\em onde divergente} $f$ et une {\em onde convergente} $g$.

\smallskip
\pause

Dans le cas d'une onde acoustique générée par une {\em source compacte} (c.a.d. de dimensions petite par rapport à la longueur d'onde acoustique), seule l'onde divergente est pertinente. 

\end{frame}

\begin{frame}{Application : le haut-parleur sphérique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\small



\pause \medskip

{\color{vert} Exercice de cours : Haut-parleur sphérique.}

\pause \medskip


Considérons une source sphérique de rayon $a$, et supposons que la pression à sa surface (en $r=a$) 
est donnée par 

$$
p'(a,t) = P(t)
$$


%\pause
%La pression générée par la source est cherchée sous la forme :
%$$
%p'(r,t) = \frac{f(r-c_0 t)}{r}.
%$$

%et la prise en compte de la condition limite conduit à : {\color{vert} [Démonstration ] } :

\pause \medskip

On montre {\color{vert} [Démonstration ]} que la pression est donnée par :

$$
p'(r,t) = \frac{a}{r} P \left( t - \frac{r-a}{c_0} \right)
$$

\pause
\smallskip

Conséquences :

\begin{itemize}
\item Le signal de pression perçu à la position $r$ et à l'instant $t$ correspond à celui qui a été émis par la source à l'instant 
$t-\frac{r-a}{c_0}$

\item L'amplitude de ce signal de pression décroît en $1/r$. L'énergie associée décroît en $1/r^2$. 

Ce qui est logique, car l'énergie acoustique émise se répartit sur une sphère de surface $4\pi r^2$ et le flux total d'énergie est conservé !

\item Autrement dit, l'intensité acoustique décroît de 20 décibels par décade.  C'est à dire que quand la distance à la source est multipliée par 10, l'énergie acoustique est divisée par 100 (et décroît donc de 20 décibels).



\end{itemize}

%
%
%
%A partir des équations du mouvement on montre que le champ de vitesse associé est donné par $\vec{u}'  = u'(r,t) \vec{e}_r$ avec :
%
%$$
%u'(r,t) = \frac{1}{\rho_0 c_0} \left( \frac{f(r-ct)}{r} - \frac{F(r-ct)}{r^2} \right) \quad \mbox{ où } F(r') = \int f(r') d r'.   
%$$
%
%Le premier terme est dominant en champ lointain. En ne retenant que ce terme, l'énergie acoustique volumique et l'intensité acoustique sont données par :
%
%$$
%\overline{e_{ac}} = \frac{\rho_0 \overline{u'^2}}{2} + \frac{\overline{p'^2}}{2 \rho_0 c_0^2} = 
%\frac{\overline{f(r-ct)^2}}{\rho_0 c_0^2}
%\frac{1}{r^2} 
%$$
%
%$$
%\overline{\vec{I}} = \overline{p' \vec {u'} } = c_0 \overline{e_{ac}} \vec{e}_r
%$$
%
%On constate que l'intensité acoustique (flux surfacique d'énergie acoustique) décroit en $r^{-2}$.
%
%(le flux total $ \int_S \overline{\vec{I}} \cdot \vec{n}  dS$ 
%a travers une sphère $S$ de rayon $r$ et de surface $4 \pi r^2$ est constant, logique !)
%}
%


\end{frame}

\comment{

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Application : onde stationnaire dans un tuyau conique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------


\small

Beaucoup d'instruments de musique (saxophone, hautbois, basson, etc...) ont une forme globalement conique.

\smallskip

Cherchons la solution de l'équation de Helmholtz dans un {\em tuyau conique de demi-angle $\alpha$ et de longueur $L$}.  Il est pertinent de considérer le cone comme une portion de sphère et donc d'utiliser les coordonnées sphériques.

\smallskip

Partons donc de la solution sous la forme :

$$
p'(r,t) =  \frac{A e^{i(kr -\omega t)}}{r} +  \frac{B e^{-i(kr +\omega t)}}{r}  
$$

qui correspond à {\em une onde divergente monochromatique} d'amplitude $A$ plus {\em une onde convergente monochromatique} d'amplitude $B$.

\pause 
\smallskip

Conditions limites :

- La pression $p'(r,t)$ doit rester finie en $r=0$.

$p(r,t) \approx \frac{A+B}{r} e^{-i\omega r}$ \qquad $\longrightarrow$ $A=-B$.

{\color{vert}
Interprétation : dans un tuyau conique, une onde se réfléchit sur la pointe (fermée) en changeant de signe ! (c'est à dire comme sur l'extrémité {\em ouverte} d'un tuyau cylindrique).
}


- La pression $p'$ et nulle à la position $r=L$ de l'extrémité ouverte {\color{gris} (ou en $L'=L+\Delta$ si l'on inclut une correction de longueur).}

$\longrightarrow$ $A e^{i k L} + B e^{ -i k L} = 0$.

\medskip


Conclusion : on doit avoir $e^{2 i k L} = 1$, donc $2 k L = 2 n \pi$, c'est-à-dire $f = \omega / 2\pi = k c/(2 \pi) = n c/(2L)$.


\medskip

Conséquence : un tuyau conique a une fréquence fondamentale $(n=1)$ deux fois plus haute que celle d'un tuyau cylindrique fermé-ouvert et identique à celle d'un tuyau ouvert-ouvert.

Le hautbois et le saxophone (soprano) sonnent donc à la même hauteur que la flûte et une octave plus haut que la clarinette !



\end{frame}
}













%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\bfseries Ondes de choc}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%==========================================================================================
\subsection{ Ondes de choc}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Introduction}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ondes de choc : problématique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Dans le cadre de la section précédente, on s'était limité à des perturbations de faible amplitude :

$|u| \ll c_0$ ; $ |p'| \ll p_0$, ....

\pause \bigskip

Que se passe-t-il si l'on génère une perturbation de pression et/ou de vitesse d'amplitude importante ?

\pause \bigskip

En pratique ce type de problème se rencontre dans deux principaux contextes :

\begin{itemize}
\item \textbf{ Les explosions } (au niveau de la source on a $|p'| \gg  p_0$) 

\item \textbf{ Le déplacement supersonique } (un objet se déplace dans un fluide à une vitesse $u > c_0$

\end{itemize}


%
%
%limité aux variations lentes et isentropiques
%des grandeurs thermodynamiques $p$, $\rho$, $T$, \ldots \\ 
%et de la vitesse $\myvec{u}$
%
%\vspace{3mm}
%
%Mais\ldots \pause
%
%\vspace{3mm}
%
%\textbf{Observations expérimentales :} \medskip
%
%les écoulements compressibles à grande vitesse peuvent subir des variations extrêmement 
%brusques de leurs caractéristiques
%
%\smallskip
%\hspace{5mm}
%{\color{gris} \checkmark \; par ex. décélération des particules fluides de l'ordre de $10^9$ m/s$^2$}
%
%\pause
%
%\smallskip
%sur des distances très faibles
%
%\smallskip
%\hspace{5mm}
%{\color{gris} \checkmark \; 
%par ex. de l'ordre de $10^{-7}$ m = 0.1 $\mu$m $\sim$ libre parcours moyen de molécules de gaz}
%
%\vspace{7mm}
%
%\begin{center}
%	\color{vert} $\rightarrow$  \; Notion de choc
%\end{center}
%
%\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Ondes de choc : exemples}

\comment{
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ondes acoustiques, effet Doppler et mur du son}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

CE SLIDE NE MARCHE PLUS !

Déplacement à vitesse $u$ d'un corps dans l'air 
$\rightarrow$ génération d'ondes de pression de célérité $c$


\begin{picture}(100, 43)(0, 0)
	\put(7, 35){$u \ll c$}
	\put(5, 32){$(M \ll 1)$}
	\put(0, 3){\animategraphics[height=25mm]{10}{Figures/Doppler/doppler1-}{0}{49}}
	\put(1.5, 0){quasi-incompressible}
%	\pause
	\put(33, 35){$u < c$}
	\put(31, 32){$(M < 1)$}
	\put(26, 3){\animategraphics[height=25mm]{10}{Figures/Doppler/doppler2-}{0}{49}}
	\put(32, 0){subsonique}
%	\pause

	\put(59, 35){$u = c$}
	\put(57, 32){$(M = 1)$}
	\put(52, 3){\animategraphics[height=25mm]{10}{Figures/Doppler/doppler4-}{0}{49}}
	\put(59, 0){sonique}
%	\pause
	\put(87, 35){$u > c$}
	\put(85, 32){$(M > 1)$}
	\put(80, 3){\animategraphics[height=25mm]{10}{Figures/Doppler/doppler5-}{0}{49}}
	\put(85, 0){supersonique}
\end{picture}

\vspace{2mm}

{\hyperlink{frame:effet_doppler}{\hspace*{29mm} [effet Doppler]}}


\vspace{0mm}

\end{frame}
}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exemples d'ondes de choc : explosions}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{picture}(100, 45)(-2, 0)
	\put(0, 10){\includegraphics[height=35mm]{Trinity2.jpeg}}
	\put(52, 10){\includegraphics[height=35mm]{USS_Iowa_BB61.jpg}}
	\put(1, 0){\begin{minipage}{49mm}
							\tt The expanding fireball and shockwave of the Trinity explosion, 
							seen .025 seconds after detonation on July 16, 1945. 
							(U.S. Department of Defense)
						  \end{minipage}}
	\put(54.5, -5.35){\begin{minipage}{49mm}
							\tt The USS Iowa is firing shells from its cannon that travel 
							about twice the speed of sound. 
							While the shells themselves will likely produce their own shock waves 
							as they travel through the air, it is the shock wave caused 
							by the explosion of the cannons that is visible on the water.
						  \end{minipage}}
\end{picture}


\vspace{15mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exemples d'ondes de choc : objet en déplacement supersonique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{picture}(100, 60)(-2, 0)
	\put(0, 4){\includegraphics[height=45mm]{640px-Bowshock_example_-_blunt_body.jpg}}
	\put(2, 0){"Choc en arc" devant un projectile supersonique }
\pause
    \put(57, 18.85){\movie[height=30mm,poster,externalviewer,showcontrols=false]%
    								 			{\includegraphics[height=30mm]{Concorde.jpg}}%
								   			{./Figures/F14_shockwave.mpeg}}
	\put(78, 15){Maquette du Concorde}
	\put(75, 12){en soufflerie supersonique}
\end{picture}

\vspace{25mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exemples d'ondes de choc : Super-Sonic Car (SSC)}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{picture}(110, 65)(-5, 0)
	\put(0, 34){\includegraphics[height=32mm]{SSC_photo.jpg}}
	\put(50, 34){\includegraphics[height=32mm]{SSC_shockwaves.jpg}}
	\put(0, 0){\includegraphics[height=31.5mm]{SSC_front_shockwave.jpg}}
	\put(50, 0){\includegraphics[height=31.5mm]{SSC_shockwave_zoom.jpg}}
\end{picture}


\vspace{0mm}

\end{frame}


%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Onde de choc dans les liquides : coup de bélier}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%\begin{picture}(110, 67)(-5, 0)
%	\put(0, 31){\includegraphics[height=36mm]{coup_belier_dessin.jpg}}
%	\put(49.9, 32){\includegraphics[height=34mm]{coup_belier1.jpg}}
%	\put(1, 0){\includegraphics[height=30mm]{coup_belier4.jpg}}
%	\put(26.8, 0){\includegraphics[height=30mm]{coup_belier2.jpg}}
%	\put(59, 0){\includegraphics[height=30mm]{coup_belier3.jpg}}
%\end{picture}
%
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}

\comment{
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Régime discontinu d'une tuyère amorcée}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{picture}(120, 63)
	\put(2, 35){\includegraphics[width=50mm]{Nozzle/pressurein_nozzle.png}}
	\put(55, 40){\includegraphics[height=16mm, width=3mm]{Nozzle/colorbar.png}}
	\put(0, 18){\includegraphics[width=55mm]{Nozzle/pressure.pdf}}
	\put(0, 0){\includegraphics[width=55mm]{Nozzle/Mach_nozzle.pdf}}
	\put(27.7, 0){\color{vert}\line(0, 1){54}}
	\put(4, 48.2){\color{yellow}\vector(1, 0){5}}
	\put(25, 38){\colorbox{white}{\color{vert}col}}
	\put(54, 58){$p/p_i$}
	\put(10, 61){champ de pression dans la tuyère}
	\put(15, 58){(simulation Fluent \copyright)}
	\put(4, 25){$p/p_i$}
	\put(4, 7){$M$}
	\put(39.2, 36.5){\color{rouge} \vector(0, 1){5}}
	\put(39.2, 32.7){\color{rouge} \vector(0, -1){5}}
	\put(52.2, 32.2){\color{vert} $p_{\mbox{\scriptsize ext}}/p_i$}
	\put(55.2, 28.1){\color{vert} \line(0, 1){3}}
	\put(55.2, 28.1){\color{vert} \vector(-1, 0){5}}
	\put(36, 34){\color{rouge} \bf CHOC}
	\put(66, 32){\begin{minipage}{40mm}
									Si la pression en sortie de tuyère 
									n'est pas adaptée à la pression extérieure
									
									\medskip
							 		$\rightarrow$ existence d'un choc d'adaptation 
									\mytabbing{$\rightarrow$} dans le divergent 
									
									\medskip
									$\rightarrow$ après le choc, l'écoulement 
									\mytabbing{$\rightarrow$} redevient subsonique et décélère
									\mytabbing{$\rightarrow$} (cf. relation d'Hugoniot)
									
									\bigskip
									
									Ce régime de fonctionnement est donc à éviter puisqu'il ne permet 
									pas d'accélérer continûment l'écoulement jusqu'en sortie de tuyère.
									
									\bigskip
									Il n'est alors pas possible d'obtenir une poussée optimale.
					    \end{minipage}}
\end{picture}


\vspace{0mm}

\end{frame}
}

%==========================================================================================
\subsubsection{Onde de choc droit : résolution}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Modélisation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Modélisation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\textbf{Hypothèses :}

\begin{itemize}
\item
gaz parfait 
\item
forces de volume (gravité) négligées
\item 
phénomènes dissipatifs (viscosité et transfert thermique) négligés
\item
pas de réaction chimique
\item 
{\bf Choc droit} : plan et perpendiculaire à l'écoulement (supposé dans la direction $x$). 

{\color{gris} (choc oblique ou choc courbe : voir cours M1) }
%Dans la modélisation adoptée 

\item 
Le choc va être considéré comme une {\bf discontinuité} des propriétés physiques.

(épaisseur du choc supposée nulle).

%\smallskip
%\hfill 
\end{itemize}

%
%\textbf{Principe :} \medskip
%
%On s'intéresse aux variations des grandeurs physiques à travers l'onde de choc :
%
%\medskip
%
%$\rightarrow$ 
%on peut ignorer la structure détaillée de l'onde de choc qui sera alors considérée 
%\mytabbing{$\rightarrow$} 
%comme une \textcolor{vert}{surface de discontinuité} des grandeurs physiques
%$u$, $\rho$, $p$, $T$, \ldots
%
%\bigskip \pause



\bigskip 
\pause


En se plaçant {\em dans le repère du choc } (supposé fixe et situé à la position $x=0$), 
on va considérer l'écoulement comme {\bf stationnaire} .

\smallskip 
\pause

En amont ($x<0$) les conditions sont $u_1$, $p_1$, $\rho_1$, $T_1$, $c_1 = \sqrt{\gamma r T_1}$

En aval ($x>0$)  les conditions sont $u_2$, $p_2$, $\rho_2$, $T_2$, $c_2 = \sqrt{\gamma r T_2}$


\bigskip 
\pause

{\bf Remarque :} cette modélisation {\em dans le repère du choc} est adaptée à l'étude des objets en déplacement supersonique (et aussi à l'écoulement dans une tuyère qui sera vue au chapitre 12).

\smallskip

Par simple changement de repère, cette situation est équivalente à un choc se déplaçant {\bf vers la gauche} à la vitesse $-U_1$
dans un écoulement préalablement au repos. La vitesse derrière le choc est alors $-(U_1-U_2)$










\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Application des principes de conservation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Volume de contrôle}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Soit le volume de contrôle fixe infinitésimal $\Omega$, de normale sortante $\myvec{n}$,
suivant :

\begin{center}
%	\includegraphics[width=80mm]{volume_controle_choc.png}
	\includegraphics[width=80mm]{volume_controle_small.png}
\end{center}

On notera par l'indice 1 toute quantité physique \textsl{juste avant le choc} (amont), et
\mytabbing{On notera} par l'indice 2 toute quantité physique \textsl{juste après le choc} (aval).

\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilans de masse et de quantité de mouvement}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{picture}(0, 0)(0, 25)
	\put(65, 0){\includegraphics[width=50mm]{volume_controle_small.png}}
\end{picture}

\begin{minipage}{55mm}
Bilan intégral de masse :
\[
	\color{bleu}
	\dpdt{} \int_\Omega \rho \, dV = - \oint_{\partial \Omega} \rho \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS
\]
\pause
\[
\Rightarrow \quad 0 = \rho_1 u_1 A_1 - \rho_2 u_2 A_2
\] 
\pause
D'où
\begin{equation}
	\color{rouge}
	\rho_1 u_1 = \rho_2 u_2
\end{equation}

\end{minipage}

\vspace{5mm}

\pause

Bilan intégral de quantité de mouvement :
\[
	\color{bleu}
	\dpdt{} \int_\Omega \rho \myvec{u} \, dV 
	= 
	- \oint_{\partial \Omega} \rho \myvec{u} (\myvec{u} \cdot \myvec{n}) \, dS
	- \oint_{\partial \Omega} p\myvec{n} \, dS
\]
\pause
\[
\Rightarrow \quad 0 = \rho_1 u_1^2 A_1 - \rho_2 u_2^2 A_2 + p_1 A_1 - p_2 A_2
\] 
\pause
D'où
\begin{equation}
	\color{rouge}
	p_1 + \rho_1 u_1^2 = p_2+\rho_2 u_2^2
\end{equation}

\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilan d'énergie}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{picture}(0, 0)(0, 30)
	\put(65, 0){\includegraphics[width=50mm]{volume_controle_small.png}}
\end{picture}

\begin{minipage}{65mm}
Bilan intégral d'énergie (cf. chapitre 8) :

\medskip

$\displaystyle
	\color{bleu}
	\dpdt{} \int_\Omega \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 \right ) \, dV
$
\medskip

\hspace{5mm} {\color{bleu}$=$} 
$\displaystyle 
  \color{bleu} - \oint_{\partial \Omega} \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 \right ) \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS
$

\medskip

\hspace{5mm} {\color{white}$=$} 
$\displaystyle
	\color{bleu} + \, 
	%\mathcal{P}_{m, ext}+ \mathcal{P}_{th, ext}
	  \oint_{\partial \Omega} -p \myvec{n} \cdot \myvec{u} \, dS
	+
	\dot{W}^{v,ext} + \dot{Q}^{ext}
$

\medskip \pause

\hspace{1mm} $\Rightarrow$
$\displaystyle
	\oint_{\partial \Omega} \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 + \frac{p}{\rho}\right ) \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS = 0
$


\end{minipage}

\pause

\smallskip

\[
\Rightarrow \quad \rho_1 u_1 A_1 \left ( e_1+\frac{1}{2} u_1^2 + \frac{p_1}{\rho_1}\right ) 
- \rho_2 u_2 A_2 \left ( e_2+\frac{1}{2} u_2^2 + \frac{p_2}{\rho_2}\right ) = 0
\] 

\pause

\smallskip

Or $\rho_1 u_1 A_1 = \rho_2 u_2 A_2$ :
$ \displaystyle
\quad \Rightarrow \quad	e_1+\frac{1}{2} u_1^2 + \frac{p_1}{\rho_1} = e_2+\frac{1}{2} u_2^2 + \frac{p_2}{\rho_2}
$
\pause
\smallskip

En introduisant l' {\em enthalpie spécifique} $h = e+p/\rho = C_p T$, on aboutit à :

\begin{equation}
	\color{rouge}
	C_p T_1 + \frac{u_1^2}{2} = C_p T_2 + \frac{u_2^2}{2}
\end{equation}

\pause
\smallskip
Remarque : enthalpie totale $H = h +u^2/2$ $\, \Rightarrow \, H_1 = H_2$ 
\mytabbing{Remarque :} donc \textcolor{rouge}{l'enthalpie totale est conservée à la traversée du choc !}

\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Résolution}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Les conditions en amont ($u_1,p_1,\rho_1,T_1$) étant supposées connues, on à 4 équations à 4 inconnues :

\begin{eqnarray*}
	\rho_1 u_1 &=& \rho_2 u_2
	\\
	p_1 + \rho_1 u_1^2 &=& p_2+\rho_2 u_2^2
\\
	C_p T_1 + \frac{u_1^2}{2} &=& C_p T_2 + \frac{u_2^2}{2}
\\
	\frac{p_1}{\rho_1 r T_1}   &=& \frac{p_2}{\rho_2 r T_2}
\end{eqnarray*}

La résolution (cf. Exercice complémentaire 11.0), permet de calculer les variations de toutes les quantités physiques en fonction du nombre de Mach amont $M_1 = u_1/c_1$ :

\begin{eqnarray}
	\color{rouge} \frac{T_2}{T_1}
	& 
	\color{rouge} = 
	& 
	\color{rouge} \frac{2 + (\gamma-1)M_1^2}{(\gamma+1)^2M_1^2}\left ( 2\gamma M_1^2 + 1 -\gamma\right )
	\\
	\color{rouge} \frac{p_2}{p_1}
	& 
	\color{rouge} = 
	& 
	\color{rouge} 1 + \frac{2\gamma}{\gamma+1}\left ( M_1^2 - 1\right )
	\\
	\color{rouge} \frac{\rho_2}{\rho_1} 
	& 
	\color{rouge} = 
	& 
	\color{rouge} \frac{(\gamma+1) M_1^2}{2+(\gamma-1)M_1^2} \quad = \quad \frac{u_1}{u_2}
\end{eqnarray}

Ainsi que le nombre de Mach aval $M_2 = u_2/c_2$ :

\begin{equation}
	\color{rouge}
	M_2 = \sqrt{\frac{2+(\gamma-1)M_1^2}{2\gamma M_1^2 +1-\gamma}}
\end{equation}


\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Saut d'entropie}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Remarque sur l'entropie}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Les relations précédentes nous disent que $M_2$ est une fonction décroissante de $M_1$ et admettent deux types de solutions :
\begin{itemize}
\item Des solutions de type "choc" pour lesquelles $M_1>1$, $M_2<1$ et $p_2/p_1 > 1$.
\item Des solutions de type "anti-choc" pour lesquelles $M_1<1$, $M_2>1$, et $p_2/p_1 < 1$.
\end{itemize}

\medskip \pause

Les deux types de solutions sont-elles physiquement acceptables ?

%\medskip \pause

Pour répondre à cette question calculons le {\bf saut d'entropie} a travers le choc.


\medskip \pause

%Le \textcolor{vert}{second principe} impose $\Delta s = s_2 - s_1 > 0$ à travers l'onde de choc : quelle conséquence ?

%\bigskip \pause

\textbf{Rappel de thermo : } pour un gaz parfait $s = C_v \ln \left ( p\ \rho^{-\gamma}\right ) + Cte$ 
%\[
%	de = C_v dT = Tds - pdv = Tds - p d(1/\rho) 
%	\quad \Rightarrow \quad
%	ds = C_v \left ( \frac{dp}{p} - \gamma \frac{d\rho}{\rho}\right )
%\]
%\pause
%d'où
%$$
%	s = C_v \ln \left ( p\ \rho^{-\gamma}\right )
%\quad
\pause
\medskip 

On en déduit le saut d'entropie :

$$
	\Delta s = [s_2-s_1]  = C_v \ln\left [\ \frac{p_2}{p_1} \times \left ( \frac{\rho_1}{\rho_2} \right )^\gamma\ \right ] 	
$$
$$
= C_v 
\ln\left[ 
\left(1 + \frac{2\gamma}{\gamma+1}\left ( M_1^2 - 1\right) \right) 
\times 
\left ( \frac{(\gamma+1) M_1^2}{2+(\gamma-1)M_1^2}  \right )^\gamma 
\right] 
$$

\pause \medskip 

L'étude de la fonction $\Delta s$ montre que : $\Delta s > 0$ lorsque  $M_1 > 1$, et $\Delta s < 0$ lorsque  $M_1 < 1$.
%et on en déduit alors que $M_2 < 1$, d'après la relation (8).

\bigskip \pause

\textbf{Conséquence :} \medskip

\color{rouge}
Le second principe impose donc que seule la solution "choc" peut exister.

La solution de type "anti-choc" n'est pas physiquement admissible.
\vspace{5mm}

\end{frame}



%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Epaisseur du choc ?} \hypertarget{frame:effet_doppler}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small

Dans la modélisation adoptée, on a considéré le choc comme une discontinuité d'épaisseur nulle.

\medskip
Cherchons ici à estimer l'épaisseur caractéristique $\delta$ du choc.

En supposant que les équations de Navier-Stokes restent valables dans l'épaisseur du choc, on va estimer $\delta$ par analyse dimensionnelle :

Partons de la composante selon $x$ de l'équation de Navier-Stokes
\footnote{ Le facteur $4\mu/3$ vient de la loi rhéologique du "gaz Stokesien". Le cas plus classique 
du "Fluide Newtonien"  conduit à un facteur $2\mu$. Ceci ne change rien à l'analyse dimensionnelle effectuée ici.} :

\begin{equation}
\begin{array}{ccccccc}
\underbrace{\rho \dpdt{u}}_{{\cal I}} 
&+& 
\underbrace{\rho u \frac{\partial u}{\partial x}} _{{\cal C}} 
 &=&
\underbrace{ - \frac{\partial p}{\partial x} }_{{\cal P}} 
 &+& 
 \underbrace{ \frac{4 \mu}{3} \frac{\partial^2 u}{\partial x^2}  }_{{\cal V}} 
  \\
  \color{red}{0}
  &&
   \color{red}{\frac{\rho_1 c_1^2}{\delta}}
&&
   \color{red}{\frac{p_1}{\delta}}
   &&
    \color{red}{\frac{\mu c_1 }{\delta^2}}
   \end{array}
\end{equation}

Dans l'estimation des ordres de grandeurs, on a supposé que l'ordre de grandeur des vitesses est fixée par la vitesse du son en amont : $[u] = c_1$.

Le principe de moindre dégénerescence permet alors de déterminer $\delta$ :

$$
[{\cal C}] = [{\cal V}]
\quad 
\Rightarrow
\quad
\color{red}
\delta  = \frac{\mu}{\rho c_1}
$$

\pause 
\smallskip
Application numérique : pour l'air à température ambiante, on trouve
$\delta  \approx  10^{-8} m$.

Cette estimation de l'épaisseur est du même ordre de grandeur que l'échelle microscopique $\ell$.

\pause 
\smallskip

L'hypothèse $Kn \gg 1$ n'est donc pas vérifiée, ce qui signifie que {\bf l'approche milieu continu n'est pas valable dans l'épaisseur du choc !}

\smallskip
Une résolution par des équations "locales" n'est donc pas possible ; en revanche la résolution par méthodes intégrales conduite dans ce chapitre reste justifiée.



\vspace{0mm}

\end{frame}





